% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{CascadiaMono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage[boites]{cp-preambule}
\usepackage{worldflags}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe={BTS SIO2},matiere={[UF2]},typedoc={CHAP},numdoc={4},titre={Opérations.sur.les.va.}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%divers
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - Chapitre \thepart}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
\DeclareMathOperator{\ind}{\perp \!\!\! \perp}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\setKVdefault[tkzBannerpartKeys]{maincolor=TitreMarron,logo=\faDice,type=CHAP,swap}
\part{Opérations sur les variables aléatoires}%<maincolor=TitreMarron,logo=\faDice,type=\DonneesTypeDoc,swap>

\section{Variable aléatoire aX+b}

\subsection{Un exemple}

\begin{cexemple}[Compteur=false]
Une société de vente par correspondance propose trois modèles de montres.  Le prix catalogue de chacun des modèles ainsi que leur fréquence d'achat sont donnés dans le tableau ci-dessous :
\begin{center}
	%\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
	\begin{tblr}{hlines,vlines,width=8cm,colspec={Q[m,l]*{3}{X[m,c]}},stretch=1.15}
		Prix & 10 & 20 & 30 \\
		Fréquence & 0,5 & 0,3 & 0,2 \\
	\end{tblr}
\end{center} 
On choisit une montre au hasard parmi les montres vendues et on considère la variable aléatoire X qui, à chaque montre vendue, associe son prix catalogue.

La loi de probabilité de la variable aléatoire X est donnée dans le tableau ci-dessous :
\begin{center}
	%\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
	\begin{tblr}{hlines,vlines,width=8cm,colspec={Q[m,l]*{3}{X[m,c]}},stretch=1.15}
		Valeurs prises par X : $x_i$ & 10 & 20 & 30 \\
		$P(X=x_i)$ & 0,5 & 0,3 & 0,2 \\
	\end{tblr}
\end{center}
L'espérance mathématique et la variance de la variable X sont égales à : \[\Esper{X}=10\times 0,5+20 \times 0,3+30 \times 0,2=17\] \[\Varianc{X}=10^2 \times 0,5+ 20^2 \times 0,3+30^2 \times 0,2 - 17^2 = 61.\]
Lors d'une campagne de promotion, la société consent à ses clients les plus fidèles une réduction de 10\,\% sur l'ensemble des montres. Par ailleurs, le coût d'expédition d'une montre est de 2\,€, réglés par le client.

Soit Y la variable aléatoire qui, à chaque montre, associe le prix payé par un client fidèle.

On a alors la relation : $Y=0,9X+2$.
\begin{center}
	%\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
	\begin{tblr}{hlines,vlines,width=8cm,colspec={Q[m,l]*{3}{X[m,c]}},stretch=1.15}
		Valeurs prises par Y : $y_i$ & 11 & 20 & 29 \\
		$P(X=x_i)$ & 0,5 & 0,3 & 0,2 \\
	\end{tblr}
\end{center} 
L'espérance mathématique et la variance de Y sont égales à : \[\Esper{Y}=17,3 \text{ et } \Varianc{Y}=49,41.\]
On peut remarquer que : \[0,9 \times \Esper{X}+2=17,3=\Esper{Y} \text{ et } 0,9^2 \times \Varianc{X} = 49,41 = \Varianc{Y}.\]
\end{cexemple}

\subsection{Théorème}

\begin{cthm}
X étant une variable aléatoire réelle et $a$, $b$ deux réels quelconques, on a : \[\Esper{aX+b}=a\Esper{X}+b \:\text{ et }\: \Varianc{aX+b}=a^2 \Varianc{X}.\]
\end{cthm}

\newpage

\section{Variables aléatoires indépendantes}

\subsection{Exemples}

\begin{cexemple}
Deux représentants A et B d’une même entreprise travaillent en équipe pendant un  mis pour proposer des contrats à d’éventuels clients. A est chargé de placer de nouveaux contrats à des clients actuels de l’entreprise et B doit prospecter de nouveaux clients.

\smallskip

Soit \textcolor{red}{X} (resp. \textcolor{blue}{Y}) la variable aléatoire mesurant le nombre de contrats obtenus par A (resp. B) au cours d’une demi-journée.
On suppose que X prend des valeurs dans $\left\lbrace 0;1;2;3 \right\rbrace$, que Y prend des valeurs dans $\left\lbrace 0;1 \right\rbrace$ et que, pour tout $x$ de $\left\lbrace 0;1;2;3 \right\rbrace$ et tout $y$ de $\left\lbrace 0;1 \right\rbrace$, la probabilité $P(X=x \text{ et } Y=y)$ est donnée dans le tableau suivant : 
\begin{center}
	\begin{tblr}{width=10cm,colspec={*{5}{X[m,c]}},vline{1}={2-Z}{solid},vline{2-Z}={solid},hline{1}={2-Z}{solid},hline{2-Z}={solid},row{1}={fg=red},column{1}={fg=blue},stretch=1.25}
		  &0 & 1 & 2 & 3 \\
		0 & 0,05 & 0,15 & 0,20 & 0,10 \\
		1 & 0,10 & 0,20 & 0,15 & 0,05 \\
	\end{tblr}
\end{center} 
L’entreprise s’intéresse à la variable aléatoire notée $X+Y$, mesurant le nombre total de contrats obtenus par l’équipe constituée de A et de B au cours d’une demi-journée.
\end{cexemple}

\begin{cillustr}[ComplementTtire={ - Étude de la variable aléatoire $X+Y$}]
La variable aléatoire $X+Y$ prend ses valeurs dans $\left\lbrace 0;1;2;3;4 \right\rbrace$

L’événement \og $(X+Y=0)$ \fg{} correspond à \og $(X=0)$ \textbf{ET} $(Y=0)$ \fg.

\hspace{5mm}$\bullet~~P(X+Y=0)=0,05$
 
L'événement \og $(X+Y=1)$ \fg{} correspond à \og $(X=0)$ \textbf{ET} $(Y=1)$ \fg{} ou \og $(X=1)$ \textbf{ET} $(Y=0)$.

Or les deux évènements sont indépendants, et donc :

\hspace{5mm}$\bullet~~P(X+Y=1)=P(X=0 \cap Y=1)+P(X=1 \cap Y=0)=0,15+0,10=0,25$

Par un raisonnement analogue on obtient :

\hspace{5mm}$\bullet~~P(X+Y=2)=P(X=2 \cap Y=0)+P(X=1 \cap Y=1)=0,20+0,20=0,40$

\hspace{5mm}$\bullet~~P(X+Y=3)=P(X=3 \cap Y=0)+P(X=2 \cap Y=1)=0,15+0,10=0,25$

\hspace{5mm}$\bullet~~P(X+Y=4)=P(X=3 \cap Y=1) = 0,05$

\smallskip

On déduit des calculs précédents la loi de probabilité de la variable aléatoire $X+Y$ :
\begin{center}
	%\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
	\begin{tblr}{width=8cm,colspec={Q[m,c]*{5}{X[m,c]}},hlines,vlines,stretch=1.25}
		$k$ & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 \\
		$P(X+Y=k)$ & 0,05 & 0,25 & 0,40 & 0,25 & 0,05 \\
	\end{tblr}
\end{center} 
L’espérance mathématique de la variable aléatoire $X+Y$ est égale $\Esper{X+Y} = 0 \times 0,05 + \dots 4 \times 0,05 = 2$

La variance de $X+Y$ est égale à $\Varianc{X+Y} = 0^2 \times 0,05 + \dots 4^2 \times 0,05 -2^2 = 0,9$
\end{cillustr}

\begin{cillustr}[CompltementTitre={ - Lois marginales}]
Le tableau initial permet de déterminer les lois de probabilité des variables aléatoires $X$ et $Y$ :
\begin{itemize}
	\item $P(X=0) = P(X=0 \cap Y=0) + P(X=0 \cap Y=1) = 0,05 + 0,10 = 0,15$
	\item $P(X=1) = 0,15+0,20=0,35$
	\item $P(X=2) = 0,20 + 0,15 = 0,35$
	\item $P(X=3) = 0,10 + 0,05 = 0,15$
	\item $P(Y=0) = P(X=0 \cap Y=0) + \dots + P(X=3 \cap Y=0) = 0,05 + 0,15 + 0,20 + 0,10 = 0,50$
	\item $P(Y=1) = 0,10+0,20+0,15+0,05=0,50$
\end{itemize}
On peut alors compléter le tableau initial :
\begin{center}
	%\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
	\begin{tblr}{width=12cm,colspec={*{6}{X[m,c]}},rows={2cm},vline{1}={2-Z}{solid},vline{2-Z}={solid},hline{1}={2-Z}{solid},hline{2-Z}={solid},row{1}={fg=red},column{1}={fg=blue},stretch=1.25}
		  & 0 & 1 & 2 & 3 & \textcolor{black}{Loi de} \textcolor{blue}{Y} \\
		0 & 0,05 & 0,15 & 0,20 & 0,10 & 0,50 \\
		1 & 0,10 & 0,20 & 0,15 & 0,05 & 0,50 \\
		\textcolor{black}{Loi de} \textcolor{red}{X} & 0,15 & 0,35 & 0,35 & 0,15 & 1\\
	\end{tblr}
\end{center} 
Les lois de probabilité de X et de Y sont dites marginales (elles figurent en \textit{marge} du tableau).

\textbf{Attention} : la donnée des lois marginales de X et Y ne suffit pas pour retrouver le tableau  initial !
\end{cillustr}

\begin{cillustr}[ComplementTitre={ - Comparaisons}]
On a les résultats suivants concernant les espérances :
\begin{itemize}
	\item $\Esper{X+Y}=2$ ; 
	\item $\Esper{X}=0 \times 0,15 + \dots 3 \times 0,05 = 1,5$ et $\Esper{Y}=0 \times 0,5 + 1 \times 0,5 = 0,5$ ; 
	\item On remarque donc que $\Esper{X+Y}=\Esper{X}+\Esper{Y}$.
\end{itemize}
Et pour les variances :
\begin{itemize}
	\item $\Varianc{X+Y}=0,9$ ;
	\item $\Varianc{X}=0^2 \times 0,15 + \dots 3^2 \times 0,05 - 1,5^2= 2,45$ et $\Esper{Y}=0^2 \times 0,5 + 1^2 \times 0,5 - 0,5^2 = 0,25$ ;
	\item pas de remarque particulière sur la variance.
\end{itemize}
\end{cillustr}

\begin{cexemple}
Dans un jeu télévisé, un candidat doit tirer au hasard un jeton dans une urne qui contient 7 jetons verts et trois jetons rouges. Il remet le jeton tiré dans l’urne puis effectue un second tirage.

On note $X_1$ la variable aléatoire qui donne le nombre de jetons verts tirés au cours du premier tirage et $X_2$ la variable aléatoire qui donne le nombre de jetons verts tirés au cours du second tirage.
\end{cexemple}

\subsection{Définition et propriétés}

\begin{cdefi}
Soit X la variable aléatoire discrète prenant les valeurs $x_1$, $x_2$,\dots, $x_n$ et soit Y la variable aléatoire discrète prenant les valeurs $y_1$, $y_2$,\dots ,$y_p$.

Les variables aléatoires X et Y sont indépendantes si, pour tout $1 \pp i \pp n$ et tout $1 \pp j \pp p$ on a : $$P(X=x_i \cap Y=y_j)=P(X=x_i ) \times P(Y=y_j).$$
\end{cdefi}

\begin{cexemple}
Dans l’exemple 1 on a $P(X=0 \cap Y=0)=0,05$ et $\begin{dcases} P(X=0)=0,15 \\ P(Y=0)=0,50 \end{dcases}$. 

\smallskip

Ainsi $P(X=0) \times P(Y=0)=0,15 \times 0,50 = 0,075 \neq P(X=0 \cap Y=0)$.

De ce fait les variables aléatoires X et Y ne sont pas indépendantes.
\end{cexemple}

\begin{cexemple}
Dans l’exemple 2 les tirages ont lieu avec remise donc le résultat d’un tirage est indépendant du résultat d’un autre tirage, quels que soient les résultats.

De ce fait les variables aléatoires $X_ 1$ et $X_2$ sont indépendantes.
\end{cexemple}

\begin{cprop}
Quelles que soient les variables aléatoires X et Y : \[\Esper{X+Y}  = \Esper{X}+\Esper{Y} \text{ et } \Esper{X-Y}  = \Esper{X}-\Esper{Y}.\]
Ce résultat s’étend à une somme de $n$ variables aléatoires quelconques.
\end{cprop}

\begin{cprop}
Si X et Y sont des variables aléatoires \textbf{indépendantes}, alors \[\Varianc{X+Y}  = \Varianc{X}+\Varianc{Y} \text{ et } \Varianc{X-Y}  = \Varianc{X}-\Varianc{Y}.\]
\end{cprop}

\section{Somme de variables classiques indépendantes}

\subsection{Lois normales}

\begin{cthm}
Soient $X_1$ et $X_2$ des variables aléatoires \textbf{indépendantes} suivant les lois normales respectives $\mathscr{N}(m_1;\sigma_1)$ et $\mathscr{N}(m_2;\sigma_2)$.

Alors la variable aléatoire $X_1+X_2$ suit la loi normale de moyenne $m_1+m_2$ et d’écart type $\sqrt{\sigma_1^2 + \sigma_2^2}$.

De même, $X_1-X_2$ suit $\mathscr{N}\left(m_1-m_2;
\sqrt{\sigma_1^2 + \sigma_2^2} \right)$.

Ce résultat s’étend à une somme de $n$ variables aléatoires indépendantes suivant des lois normales.
\end{cthm}

\subsection{Lois de Poisson}

\begin{cthm}
Soient $X_1$ et $X_2$ des variables aléatoires \textbf{indépendantes} suivant les lois de Poisson respectives $\mathscr{P}_{\lambda_1}$ et $\mathscr{P}_{\lambda_2}$. 

Alors la variable aléatoire $X_1+X_2$ suit la loi $\mathscr{P}_{\lambda_1+\lambda_2}$.

Ce résultat s’étend à une somme de $n$ variables aléatoires indépendantes suivant des lois de Poisson.
\end{cthm}

\end{document}